% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=TD~,numdoc=03,mois=Novembre,annee=2023,titre={TD03}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD03 - Lois binomiale, normale, exponentielle (Correction)}%ef2p19

\smallskip

\textbf{Partie A}

\begin{enumerate}
	\item On peut proposer l'arbre suivant :
	
	\begin{center}
		\ArbreProbasTikz[Fleche]{$A$/\num{0,6}/,$D$/\num{0.005}/,$\overline{D}$/\num{0.995}/,$B$/\num{0.4}/,$B$/\num{0.01}/,$\overline{D}$/\num{0.99}/}
	\end{center}
	\item $\EcritureEnsemble{A/B}$ forme une partition de l'univers, donc d'après la formule des probabilités totales :
	
	\hspace{5mm}$P(D)=P(A \cap D)+P(B \cap D) = \num{0.6}\times\num{0.005}+\num{0.4}\times\num{0.01}=\num{\xinteval{0.6*0.005+0.4*0.01}}$.
	\item On cherche ici $P_D(B)$, et d'après la formule des probabilités conditionnelles :
	
	\hspace{5mm}$P_D(B)=\dfrac{P(B\cap D)}{P(D)}=\dfrac{\num{0.4}\times\num{0.01}}{\num{\xinteval{0.6*0.005+0.4*0.01}}} = \dfrac{\num{\xinteval{0.4*0.01}}}{\num{\xinteval{0.6*0.005+0.4*0.01}}} \approx \Arrondi{(0.4*0.01)/(0.6*0.005+0.4*0.01)}$ au millième.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B}

\begin{enumerate}
	\item On répète 50 fois, de manière indépendante (tirage avec remise), la même expérience à deux issues (de succès \og pièce défectueuse \fg, de probabilité \num{0.007}), donc on est face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=50$ et $p=0,007$. De plus, $X$ compte le nombre de succès, donc $X \sim \LoiBinomiale{50}{\num{0.007}}$.
	\item On cherche $P(X = 0) \approx \BinomP{50}{0.007}{0}$ au millième. Ainsi la probabilité que le prélèvement ne comporte aucun composant défectueux est d'environ $\BinomP{50}{0.007}{0}$ au millième.
	\item On cherche $P(X \leqslant 1) \approx \BinomC{50}{0.007}{*}{1}$ au millième. Ainsi la probabilité que le prélèvement comporte au plus un composant défectueux est d'environ $\BinomC{50}{0.007}{*}{1}$ au millième.
\end{enumerate}

\textbf{Partie C}

\begin{enumerate}
	\item On cherche $P(Y \geqslant 110) \approx \NormaleC{100}{10}{110}{*}$ au millième. Ainsi la probabilité qu'un jour donné le technicien ait besoin de plus de $110$ composants est d'environ $\NormaleC{100}{10}{110}{*}$ au millième.
	\item On cherche $P(Y \geqslant 90) \approx \NormaleC{100}{10}{90}{*}$ au millième. Ainsi la probabilité que le technicien ne puisse pas finir son travail est d'environ $\NormaleC{100}{10}{90}{*}$ au millième.
\end{enumerate}

\textbf{Partie D}

\begin{enumerate}
	\item On a, par définition, $P(T \geqslant t) = \e^{-\lambda\times t}$.
	\item $P(T > 24) = 0,698 \implies \e^{-\lambda\times 24} = 0,698 \implies -24\lambda=\ln(0,698) \implies \lambda = \dfrac{\ln(0,698)}{-24} \approx \Arrondi{-log(0.698)/24}$ au millième.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $\Esper{T}=\dfrac{1}{\lambda}=\dfrac{1}{\num{0.015}} \approx \Arrondi[0]{1/0.015}$ à l'unité.
		\item On cherche $P(T \geqslant 36) = \e^{-0,015\times36} \approx \ExpoC{0.015}{36}{*}$ au millième. Ainsi la probabilité que le composant fonctionne encore au bout de 3 ans est d'environ $\ExpoC{0.015}{36}{*}$ au millième.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\vfill~

\begin{center}
	\includegraphics[height=3cm]{td03_corr_binom}~~\includegraphics[height=3cm]{td03_corr_norm}~~\includegraphics[height=3cm]{td03_corr_expo}
\end{center}

\end{document}